```shell
;;15分钟学会Emacs Lisp(v0.2a)
;;(作者:bgz,https://github.com/bzg)
;;(译者:lichenbo,http://douban.com/people/lichenbo)
;;
;;请先阅读器Peter Norvig的一篇好文:
;;http://norvig.com/21-days.html
;;(译者注:中文版请见:http://blog.youxu.info/21-days/)
;;
;;之后安装GNU Emacs24.3:
;;Debian: apt-get install emacs (视具体发行版而定)
;;MacOSX: http://emacsformacosx.com/emacs-builds/Emacs-24.3-universal-10.6.8.dmg
;;Windows: http://ftp.gnu.org/gnu/windows/emacs/emacs-24.3-bin-i386.zip
;;
;;更多信息可以在这里找到
;;http://www.gnu.org/software/emacs/#Obtaining
;;很重要的警告:
;;
;;按照这个教程来学习并不会对你的电脑有任何损坏
;;除非你自己在学习的过程中愤怒地把它砸了
;;如果出现了这种情况说明，我不会承担任何责任
;;
;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;
;;
;;打开主页emacs
;;
;;按'q'清除欢迎界面 
;;
;;现在请注意窗口底部的那一个灰色长条
;;
;;"*scratch*"是你现在编辑界面的名字
;;这个编辑界面叫做一个"buffer"
;;
;;每当你打开Emacs时，都会默认打开这个scratch buffer
;;此时你并没有在编辑任何文件，而是在编辑一个buffer
;;之后你可以将这个buffer保存到一个文件中。
;;
;;之后的"Lisp interaction"则是表明我们可以用的某组命令
;;
;;Emacs在每个buffer中都有一组内置的命令
;;而当你激活某种特定的模式时，就可以使用相应 的命令
;;这里我们使用`lisp-interaction-mode`,
;;这样我们就可以使用内置的Emacs Lisp(以下简称Elisp)命令了。
;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;
;;
;;分号是注解开始的标志
;;
;;Elisp是由符号表达式构成的(即"s-表达式"或"s式")
(+2 2)
;;这个s式的意思是"对完进行加2的操作".
;;s式周围有括号，而且也可以嵌套:
(+2 (+1 1))
;;一个s式可以包含原子符号或才其他s式
;;在上面的例子中，1和2是原子符号
;;(+2 (+1 1))和(+1 1)是s式。
;;在`lisp-interaction-mode`中你可以计算s式.
;;把光标移到闭括号后，之后 按下ctrl+j(以后简写为'c-j')
(+3 (+1 2))
;; ^光标放到这里
;;按下'C-j'就会输出6
;; `C-j`会在buffer中插入当前运算的结果

;;而C-x C-e则会在emacs最底部显示结果，也就是被称作"minbuffer"的区域
;;为了避免把去们的buffer填满无用的结果，我们以后会一直用C-x C-e
;;`setq`可以将一个值赋给一个变量
(setq my-name "Bastien")
;;`C-x C-e`输出"Bastine"(在mini-buffer中显示)
;;`insert`会在光标处插入字符串:
(insert "Hello!")
;;`C-x C-e`输出"Hello!"
;;在这里我们只传给了insert一个参数"Hello !"，但是
;;我们也可以传给它更多的参数，比如2个:
(insert "Hello" "world!")
;;`C-x C-e`输出"Hello word!"
;;你也可以用变量名来代替字符串
(insert "Hello, I am " my-name)
;;`C-x C-e`输出"Hello,I am Bastien"
;;你可以把s式嵌入函数中
(defun hello() (insert "Hello, I am "my-name))
;;`C-x C-e`输出hello
;;现在执行这个函数
(hello)
;;`C-x C-e`输出Hello,I am Bastien
;;函数中的空括号 的意思是我们不需要接受任何参数
;;但是我们不能一址总是用my-name这个变量
;;所以我们现在使我们的函数接受一个叫做”name"的参数
(defun hello(name)(insert "Hello " name))
;;`C-x C-e`输出hello
;;现在我们调用者这个函数，并且将you作为参数传递
(hello "you")
;;`C-x C-e`输出"Hello you"
;;成功!
;;现在我们可以休息一下
;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;
;;
;;下面我们在新的窗口中新建一个名为"*test*"的buffer:
(switch-to-buffer-other-window "*test*")
;;`C-x C-e`这时屏幕上会显示两个人窗口，而此时光标位于*test* buffer内
;;用鼠标单击上而非 的buffer就会使光标移回,
;;或才你可以使用`C-xo`使得光标跳到至另一个窗口中
;;你可以用`progn`命令将s式结合起来:
(progn
(switch-to-buffer-other-window "*test*")
(hello "you"))
;;`C-x C-e`此时屏幕分为两个窗口，并且在*test* buffer中显示"hello you"
;;现在为了简洁，我们需要在每个s式后面都调使用C-x C-e来执行，后面就不说明了
;;记得可以用鼠标或才`C-x o`    回到到*scratch*这个buffer.
;;清除当前buffer也是常用操作之一
(progn
  (switch-to-buffer-other-window "*test*")
  (erase-buffer)
  (hello "there")
)
也可以回到其他的窗口中
(progn
(switch-to-buffer-other-window "*test*")
(erase-buffer)
(hello "you")
(other-window 1))
;;你可以用`let`将一个值和一个局部变量绑定:
(let ((local-name "you"))
 (switch-to-buffer-other-window "*test*")
 (erase-buffer)
 (hello local-name)
 (other-window 1)
)
;;这里我们就不需要使用progn,因为let也可以将很多s式组合起来
;;格式化字符串的方法:
(format "Hello %s!\n" "visitor")
;;%s是字符串的占位符，这里被"visitor"替代
;;\n是换行符。
;;现在我们用格式化的方法再重写一下我们的函数
(defun hello (name)
  (insert (format "Hello %s!\n" name))
)
(hello "you")
;;我们再用`let`新建另一个函数
(defun greeting (name)
  (let ((your-name "Bastien"))
    (insert (format "Hello %s!\n\nI am %s."
            name ; the argument of the function
            your-name; the let-bound variable "Bastien"
    ))
  )
)
;;之后执行:
(greeting "you")
;;有些函数可以和用户交互:
(read-from-minibuffer "Enter your name: ")
;;这个函数会返回在执行时用户输入的信息
;;现在我们让`greeting`函数显示你的名字
(defun greeting(from-name)
 (let ((your-name (read-from-minibuffer "Enter you name:")))
  (insert (format "Hello!\n\nI am %s and you are %s."
      from-name;
      your-name;
      
           )
  )
 )
)
(greeting "Bastien")
;;我们让结果在另一个窗口中显示
(defun greeting(from-name)
  (let ((your-name (read-from minibuffer "Enter your name: "))))
  (switch-to-buffer-other-window "*test*")
  (erase-buffer)
  (insert (format "Hello %s!\n\n I am %s."your-name;from-name))
  (other-window 1)
)
;;测度一下:
(greeting "Bastien")
;;第二节结束，休息一下吧
;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;;
(setq list-of-names '("Sarah" "Chloe" "Mathilde"))
;;用`car`来取得第一个字
(car list-of-names)
;;用`cdr`取得剩下的名字：
(cdr list-of-names)
;;用`push`把名字添加到列表的开头:
(push "Stephanie" list-of-names)
;;注意:`car`和`cdr`并不修改列表本身，但是`push`却会对列表本身操作
;;这个区别很重要的，有些函数没有任何副作为 
;;但还有一些却是有的(比如'push')

;;我们来对"list-of-names"列表中的每一个元素都使用hello函数：
(mapcar 'hello list-of-names)
;; 将 `greeting' 改进，使的我们能够对`list-of-names'中的所有名字执行:
(defun greeting ()
    (switch-to-buffer-other-window "*test*")
    (erase-buffer)
    (mapcar 'hello list-of-names)
    (other-window 1))

(greeting)

;; 记得我们之前定义的 `hello' 函数吗？ 这个函数接受一个参数，名字。
;; `mapcar' 调用 `hello', 并将`list-of-names'作为参数先后传给`hello'

;; 现在我们对显示的buffer中的内容进行一些更改：

(defun replace-hello-by-bonjour ()
    (switch-to-buffer-other-window "*test*")
    (goto-char (point-min))
    (while (search-forward "Hello")
      (replace-match "Bonjour"))
    (other-window 1))

;; (goto-char (point-min)) 将光标移到buffer的开始
;; (search-forward "Hello") 查找字符串"Hello"
;; (while x y) 当x返回某个值时执行y这个s式
;; 当x返回`nil' (空), 退出循环

(replace-hello-by-bonjour)

;; 你会看到所有在*test* buffer中出现的"Hello"字样都被换成了"Bonjour"

;; 你也会得到以下错误提示: "Search failed: Hello".
;;
;; 如果要避免这个错误, 你需要告诉 `search-forward' 这个命令是否在
;; buffer的某个地方停止查找, 并且在什么都没找到时是否应该不给出错误提示

;; (search-forward "Hello" nil t) 可以达到这个要求:

;; `nil' 参数的意思是 : 查找并不限于某个范围内
;; `t' 参数的意思是: 当什么都没找到时，不给出错误提示

;; 在下面的函数中，我们用到了s式，并且不给出任何错误提示:

(defun hello-to-bonjour ()
    (switch-to-buffer-other-window "*test*")
    (erase-buffer)
    ;; 为`list-of-names'中的每个名字调用hello
    (mapcar 'hello list-of-names)
    (goto-char (point-min))
    ;; 将"Hello" 替换为"Bonjour"
    (while (search-forward "Hello" nil t)
      (replace-match "Bonjour"))
    (other-window 1))

(hello-to-bonjour)

;; 给这些名字上个色:

(defun boldify-names ()
    (switch-to-buffer-other-window "*test*")
    (goto-char (point-min))
    (while (re-search-forward "Bonjour \\(.+\\)!" nil t)
      (add-text-properties (match-beginning 1)
                           (match-end 1)
                           (list 'face 'bold)))
    (other-window 1))

;; 这个函数使用了 `re-search-forward':
;; 和查找一个字符串不同，你用这个命令可以查找一个模式，即正则表达式

;; 正则表达式 "Bonjour \\(.+\\)!" 的意思是:
;; 字符串 "Bonjour ", 之后跟着
;; 一组           |  \\( ... \\) 结构
;; 任意字符       |  . 的含义
;; 有可能重复的   |  + 的含义
;; 之后跟着 "!" 这个字符串

;; 准备好了？试试看。

(boldify-names)

;; `add-text-properties' 可以添加文字属性, 比如文字样式

;; 好的，我们成功了！

;; 如果你想对一个变量或者函数有更多的了解：
;;
;; C-h v 变量 回车
;; C-h f 函数 回车
;;
;; 阅读Emacs Lisp官方文档:
;;
;; C-h i m elisp 回车
;;;; 在线阅读Emacs Lisp文档:
;; https://www.gnu.org/software/emacs/manual/html_node/eintr/index.html
```
